有冇法律撚答我 羈留人士可唔可以投票？？？？？

2008年嘅新聞

(星島日報報道)囚犯或羈留人士日後可享有選舉投票權。高院昨裁定，投票權是重要的政治權利，任何人不應被剝奪，限制囚犯或羈留人士投票已牴觸《基本法》及《人權法》。獲勝的兩名在囚人士及立會議員梁國雄均感欣喜並促請政府盡快修例。

高等法院昨裁定兩名在囚人士及立法會議員梁國雄司法覆核得直，判定囚犯及羈留人士應該享有投票權，並給予政府十四日時間對法庭命令作出回應。現時在囚人士總數約有一萬一千人，其中十八歲以上被定罪的香港人約五千五百人，還柙者則有九百九十二人，即可能合資格有選舉投票權的在囚人士數目約六千五百人。

高院法官張舉能於判詞中指，投票權毫無疑問是重要的政治權利，限制投票等同將囚犯定形，對他們造成不合理的歧視，違反《基本法》第二十六條及《人權法》第二十一條。又指出《立法會條例》只列明服刑囚犯喪失投票權，現時沒有法例限制羈留人士的投票權。

法官續指，若政府以否決囚犯投票權作為「額外懲罰」，以防止罪行、提高市民的公民和守法意識，就必須考慮個別囚犯干犯罪行的嚴重性，然而政府並沒有區分長期監禁和短期監禁囚獄，只「一刀切」剝奪他們的投票權。判詞強調囚犯雖受監禁刑罰，並非代表可以剝奪他們的憲法權利。對於政府允許囚犯投票可能遇上執行上的困難，法官認為長遠應要設立機制解決問題，這是選舉事務處的責任。

法官又指，梁國雄非「愛管閒事的人」，他雖然不是囚犯或被羈留人士，但作出申請時為立法會議員，正爭取連任，囚犯票源對他有直接影響，故他有資格提出申請。

政制及內地事務局表明會仔細研究判詞，會考慮是否須作上訴；如依照裁判執行，當局須就在囚人士投票的安排諮詢公眾，並修訂有關法例。局方強調，剛過去的○八年立法會選擇依循現行選舉法例舉行，裁決不會影響該選舉結果。

梁國雄昨於庭外開香檳慶祝，又感謝法官明察，說自己不是搞事的人。另其中一名獲勝的申請者陳健森正在赤柱監獄服刑十二年，他昨透過香港社區組織協會表示感到欣喜，認為給予在囚人士投票權對他們更生有正面意義，他亦會繼續為更生人士權益努力。

兩名司法覆核申請人陳健森及蔡全新，同因搶劫罪分別於○二年及本年被判囚十二年及四年半，要求覆核自己的投票權，而梁國雄則替所有「囚犯」、「保釋候審的被定罪者」及「羈留人士」作出覆核申請。

案件編號︰憲法及行政訴訟七十九──二○○八。

推

可以啦 無剝奪政治權利？

可以

咁要揾議員搞程序

btw 咁算佢咩選區舊居？

姐係囚犯或者還押緊嘅都得?

召喚

有冇

可以投架

push

我記得以前長毛JR成功左
變左可以投

可以 警署有投票站

隨時啲票箱入面已經有票

聽聞可以。就算以前好似要判咗六個月以上先至會有影響。而家就算判咗都冇問題。

有無方法通知咁多個還押緊嘅手足
叫佢哋要申請投票